中國持美債佔比連跌9個月 港學者批︰隨時引發人仔貨幣危機！

中國提高入口的美國商品關稅稅率，以報復美國增關稅行動，內地學者金燦榮更揚言，中國有「三張王牌」可反制美國，打勝貿易戰。其中拋售美國債券更被視為具有核彈級威力的反勝武器，加上人民幣面對貶值壓力，拋售美債可同時捍衛人民幣滙率。不過，香港經濟學者關焯照指，假如中國真的拋售美債，人民幣轉強只會令中國出口更慘，更隨時引發人民幣滙率制度崩潰。

美國財政部數據顯示，中國於三月份減持美債104億美元(約816億港元)，為四個月以來首次減持，持倉量降至2017以來低點的1.12萬億美元(約8.8萬億港元)。在外資的美債總持有量中，中國佔比在三月份連續第九個月下滑，自2006年6月以來的最低水平17.3%，然而多個國家則增持美債，美債外資總持有量上升至6.47萬億美元(約51萬億港元)，創歷史新高。

「如果你拋售美國債券，即人民幣轉強，但而家係被加關稅當中，人民幣轉強，出口就完全無晒，咁咪仲慘？」關焯照指目前的人民幣滙率制度並非自由浮動，中央政府需持有一定美元資產或外滙儲備，以維持制度，「IMF計過，要沿用目前滙率制度，中國外滙儲備起碼要有2.7萬億美元，而佢手上得3萬億鬆啲，即佢只有3000多億可拋售。」

3,000億美元債券，在市場上很容易被吸納，中國就算拋售根本對整個市場無影響，但卻會傷害自己的外滙儲備水平，「到時就唔係諗人民幣會唔會貶值，而係憂慮你守唔守到人民幣滙率制度。如果你唔掂，市場力量就沽你人民幣，到時無足夠子彈去守，隨時引發貨幣危機！」

離岸人民幣滙率，由美國加25%關稅前的1美元兌6.7人幣水平，跌至6.8，當總統特朗普稱考慮向餘下3250億美元中國貨徵稅，人民幣再下試6.9水平。面對貶值壓力，彭博引述多間金融機構分析都指，中國為了捍衛人民幣死守7算，或會大幅拋售美債，以穩定滙價。

Columbia Threadneedle Investments的固定收益部門全球副主管Gene Tannuzzo指，假如中美仍未能達成貿易協議，人民幣將再貶值7%，若資金持續流出，中央政府就不得不拋售美債，以捍衛人民幣，情況就像2016及2018年，分別減持15%及5%的美債。

中國3.1萬億美元外滙儲備當中，大約三分一為美債，關焯照認為中央政府就算拋售美債，規模都十分有限，而人民幣有機會跌穿7算的心理關口，到時中央亦會出手干預，「中央會容許貶值大約3至4%，但就無可能貶足，以抵消全部關稅， 因為會引發資金流走，到時情況更不利，國內樓價、股票價格都會急跌。」

中國在拋售美債手段方面，反擊力量有限，而學者金燦榮另外提及的禁售稀土及針對制裁美企的兩張「王牌」，香港中大商學院高級講師李兆波就質疑，中國是否有能力做到這一步，「經濟始終係對外交流，唔對外就要返去遠古時代，對中國打擊都會好大。」

他指稀土是中國少數可賺到外國錢的高檔產品，而且中國自己都需要大量晶片製造手機等電子用品， 禁運是損人不利己；至於制裁美企，事實上中國市場早就未開放，制裁大多限於消費品，中國人習慣外遊爆買，打擊效用有限，「如果要做到好決絕，就應限制中國人去美國旅行，咁打擊先至大，但能唔能做到呢？」

李兆波認為中國選擇入世貿組織，就要遵從國際貿易規則，不能別國對你開放，但中國就封鎖別國。他認為中國企業缺乏競爭力，就算支付寶、微信支付等手機支付，面對國際市場的信用卡品牌，其實都不足以競爭，「中國如今就是想拖時間，佢要搵時間等國家發展有優勢產業，例如5G，但5G係咪可以令成個國家風生水起，我有啲疑問。」

關焯照都認為，中國的報復手段非常有限，只能靠刺激內需死頂。假如中國真的針對美國企業，只會對局勢帶來更大麻煩，「如果搞到美國個別公司，對方就好強硬，可能會趕中國學生返嚟，同埋可能就會嚟搞香港。」

記者 鍾耀恆

危你老母機咩

中国成最大贏家呀

有時唔明點解班強国學者咁撚廢
我都勁過佢地

或者正如D人講, 皇上只聽鍾意聽既野
邊個講真話就仆街

大家擦夠鞋就移民美國啦

加上人民幣面對貶值壓力，拋售美債可同時捍衛人民幣滙率。

快d拋，唔好遲

啱啦，拋曬啲美債，侵侵真係多謝你

點解拋美債係谷人民幣升？少咗美債支持人民幣發鈔唔應該睇跌咩？

連d廢老都認為拋美債係打擊到美國，真係要支持佢地搞大佢

關焯照都認為，中國的報復手段非常有限，只能靠刺激內需死頂。假如中國真的針對美國企業，只會對局勢帶來更大麻煩，「如果搞到美國個別公司，對方就好強硬，可能會趕中國學生返嚟，同埋可能就會嚟搞香港。」

所以中國自己搞死香港先

冇招架啦
行外匯管制、出入境限制
係時候斬支那人補血啦

強國放美債換美元
以美元換其他資產儲備 美元跌人仔升

而家唔係斬香港人補血咩

其實係咪真係走投無路先會諗得出依個咁on9嘅方法嚟呃人
呃都用第樣啦

但人仔升冇出口
真係隊死埋最後批廠

香港獨立

冥紙係下把貨幣兼唔真正流通，升只會係一陣間昆蝗嘅共戲！！！

趁而家斬仲有排玩
快刀斬亂麻

即係美債係中國外匯儲備既一部份

一向都係 , 你唔係信真係美國同中國借錢下話

好啊 抛售美債

斬埋香港人

今朝聽電台簡直係另一個世界，電台話中國不停減持美債係報復性行為。
我心諗你都戇撚鳩，賣左美債係咪買入返同等貨幣既歐元日元英鎊黃金先？ 屌你老母如果無backup，的農民幣搵鬼用？

講真，全世界嘅金融巿場都視美債為無風險投資品，中國咁巴之閉要升級兇人沽美債，巿場大把資金流入美債啦
怕中國唔沽喳

分左離岸同在岸市場，離岸市場係香港，在岸定價又係參考離岸價調整，只要離岸既貨幣控制到個數量就搞掂一切匯價問題，內陸印幾多都無所謂早幾日先係香港回購人命幣。穩定左個匯率

家陣人命幣發行量係美，歐，日，澳元加埋既等值，都仲未爆泡沫。全球都係得人命幣有兩個匯率，你都唔好話唔威水

個理論係支那極大量拋售美債
本身普通賣出美債，美債價下跌，市場會因為yield升左而去買補返下跌既跌幅。但如果拋售既體量極大市場消化唔到，就會由儲局自己買返，儲局買債就梗係唔會係自己荷包拎錢，咁就開機印銀紙。
銀紙量多左，價值咪低左。

所以農民幣升其實係因為美元跌。